\documentclass[class=article, crop=false]{standalone}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{comment}

\begin{document}

\section{Protocole Diffie-Hellman}

\subsection{Introduction}

Diffie-Hellman est un protocole d'échange de clés très utilisé notamment par SSL/TLS. Ce protocole permet à deux utilisateurs de partager une clé commune K qui ne sera connue que des deux utilisateurs pour pouvoir communiquer de manière sécurisée. L'objectif, pour que ce protocole soit efficace, est de trouver un groupe pour lequel la loi de composition interne est simple (rapide à calculer) mais qui rend très difficile le problème du logarithme discret. Nous expliquerons donc ici comment fonctionne ce protocole en détail.

\subsection{Principe du protocole}

Le protocole Diffie-Hellman est un protocole assez simple à comprendre, il va se faire par des échanges entre les utilisateurs de multiples données qui ne seront pas chiffrées. \\

\subsubsection{Diffie-Hellman avec un groupe cyclique}

\paragraph{Les données}
\begin{itemize}
	\item \(n\) grand nombre premier\\
	\item \(g\) entier tel que \(2 \leq g \leq n - 2\)\\
	\item \(a\) entier aléatoire inférieur à \(n\) choisi secrètement par Alice \\
	\item \(b\) entier aléatoire inférieur à \(n\) choisi secrètement par Bob \\
	\item \(A = g^a \mod n\) \\
	\item \(B = g^b \mod n\)\\
	\item \(K\) la clé secrète partagée par les deux utilisateurs \\ 
\end{itemize}

On travaille ici dans le groupe cyclique \(((\frac{\mathbb{Z}}{n\mathbb{Z}})^{\times}, \times)\) avec \(n\) un nombre premier. Cependant, \(g\) n'est pas forcément un générateur du groupe entier. On se restreint donc aux sous-groupes dont \(g\) est le générateur. Dans ce cas, le sous-groupe doit être grand.\\

les valeurs de \(g\) et \(n\) n'ont pas besoin d'être privées. \\

En pratique, on utilise souvent un nombre premier de Sophie Germain. C'est-à-dire un nombre premier \(p\) impair tel que \(p = 2q + 1\) avec \(q\) également premier. \\
Ceci permet d'éviter de travailler dans un sous-groupe trop petit. En effet, si \(n\) est un nombre premier de Sophie Germain, alors l'ordre du groupe est \(n - 1 = 2q\) avec \(q\) premier, ce qui signifie que les ordres des éléments divisent \(2q\). Les ordres possibles sont donc \(1, 2, q, 2q\). Seul \(1\) peut être d'ordre 1 et seul \(n - 1\) est d'ordre \(2\). \\

\(t \in (\frac{\mathbb{Z}}{n\mathbb{Z}})^{\times}\) \\

Si on a \(t^2 \equiv 1 \mod n\) alors :
\[t^2 - 1 \equiv 0 \mod n\]
\[t^2 - 1 = kn, k\in \mathbb{Z}\]
\[(t - 1)(t + 1) = kn\]
Puisque \(n\) est premier et divise le produit \((t - 1)(t + 1)\), alors \(n\) divise \(t - 1\) ou \(t + 1\) (lemme d'Euclide). \\
Si \(n\) divise \(t - 1\) alors
\[t - 1 \equiv 0 \mod n\]
\[t \equiv 1 \mod n\]
Mais on sait que \(1\) est d'ordre \(1\). \\

Si \(n\) divise \(t + 1\) alors
\[t + 1 \equiv 0 \mod n\]
\[t \equiv -1 \mod n\]
\[t \equiv n - 1 \mod n\]

\(n - 1\) n'est pas d'ordre 1 donc \(n - 1\) est d'ordre 2 et c'est le seul élément d'ordre 2. \\

Pour \(g\) différent de \(1\) et \(n - 1\), les autres sous-groupes seront d'ordre \(q\) ou \(2q\). Il est alors simple d'éviter que le générateur ne soit \(1\) ou \(n - 1\), de ce fait, on a bien un groupe de grande taille (si \(q\) est suffisamment grand).

\paragraph{protocole}

Soient deux utilisateurs Alice et Bob qui souhaitent s'échanger un secret (une clé), pour ce faire, ils utilisent le protocole de Diffie-Hellman qui repose sur le problème du logarithme discret. \\

\begin{enumerate}
    \item Dans un premier temps, Alice et Bob se mettent d'accord sur les valeurs de \(g\) et \(n\) qui sont donc publiques. \(n\) doit être grand (en pratique 2048 bits ou 4096 bits) car dans le cas contraire, il serait facile pour un utilisateur espion de déduire par la suite \(a\) et \(b\) et donc l'échange ne serait pas sécurisé. Toutefois \(n\) ne doit pas être trop grand car le niveau de sécurité n'en serait pas beaucoup augmenté mais en revanche, le protocole perdrait en efficacité.
    
	\item Alice choisit \(a\) puis calcule \(A = g^a \mod n\) et l'envoie à Bob.

	\item Quand Bob a reçu les données transmises par Alice, il choisit alors \(b\) et calcule \(B = g^b \mod n\), et le transmet en clair à Alice. Suite à cela, il calcule \(A^b \mod n\) que l'on nommera \(K\). On a alors, \(K = A^b \mod n = (g^a)^b \mod n = g^{ab} \mod n\).

	\item Alice connaît maintenant B et peut donc calculer \(B^a\), qui correspond à \((g^b)^a \mod n = g^{ba} \mod n = g^{ab} \mod n\)
	
	\item À cette étape, les deux utilisateurs Alice et Bob ont réussi à obtenir la même clé K de manière privée,  le secret de cette clé réside dans le fait qu'un utilisateur espion ne peut pas determiner a et b, nécessaire pour trouver K.
\end{enumerate}

\paragraph{Exemple}
\begin{enumerate}
    \item Alice choisit \(a=9\), \( n=29\) et \(g=7\), puis calcule A : 
    \[A=7^9 \equiv 20 \mod 29\]
    \\Elle envoie en clair à Bob n, g et A. 
    \item Bob choisit \(b = 17\) puis calcule B :
    \[B=7^{17} \equiv 24 \mod 29\]
    \\Il envoie en clair à Alice B puis calcule la clé K :
    \[K=20^{17} \equiv 25 \mod 29\]
    \item C'est maintenant au tour d'Alice de calculer la clé K :
    \[K=24^{9} \equiv 25 \mod 29\]
    \item Les deux utilisateurs ont à présent la même clé privée K.
\end{enumerate}

\begin{comment}
\subsubsection{Diffie-Hellman avec une courbe elliptique}

Il s'avère qu'il n'existe pas d'attaque efficace sur une courbe elliptique pour le problème du logarithme discret et que les opérations sont simples à implémenter, ce qui en fait un candidat intéressant pour cette application. Notons qu'il existe certaines courbes pour lesquelles des attaques sont connues. A COMPLÉTER

\paragraph{données}
\begin{itemize}[label=$\bullet$,parsep=0cm,itemsep=0cm,topsep=0cm]
	\item \(E =\) Courbe elliptique appartenant à un groupe fini (donnée public)\\
	\item \(P =\) Un point, tel que \(P \in E\) (donnée publique)\\
	\item \(a =\) Nombre aléatoire choisi par un des deux utilisateurs (donnée privé)\\
	\item \(b =\) Nombre aléatoire choisi par l'autre utilisateurs (donnée privé)\\
	\item \(P_a = aP\) (donnée public)\\
	\item \(P_b = bP\) (donnée public)\\
	\item \(K = P_{ab}\) , la clé secrète partagé par les deux utilisateurs (donnée privé)\\ 
\end{itemize}

\paragraph{protocole}

Soit deux utilisateurs Alice et Bob, ils veulent s'échanger des données de manières privé et pour ce faire utilisent le protocole de Diffie-Hellman avec les courbes elliptiques : 

A REVOIR !!!
\begin{enumerate}
	\item Dans un premier temps Alice vas choisir \(a\), \(E\) ainsi que \(P\), Alice sait que \(P\) doit engendrer un sous-groupe ayant un grand ordre car dans le cas contraire il serait facile pour un utilisateur espion de déduire par la suite \(a\) et \(b\) et donc sont échange avec Bob ne serait pas sécurisé. Une fois \(E\) et \(P\) choisis Alice peut calculer \(P_a\), suite à ça elle sera en capacité d'envoyer a Bob en clair les données \(P_a\), \(E\) et \(P\).

	\item Quand Bob a reçu les donées transmises par Alice (\(P_a\), \(E\) et \(P\)), il choisi alors \(b\) et alors calcul \(P_b\), il transmet alors lui aussi \(P_b\) en clair à Alice. Suite à ça il calcule \(bP_a\) que l'on nomera K tel que, \(K = bP_a = abP\).

	\item Alice connait alors \(P_b\) et peut donc calculer \(aP_b\), qui est donc égale à \(aP_b=abP= K\)
	
	\item À cette étape les deux utilisateurs Alice et Bob ont réussi à obtenir la même clé K de manière privé,  le secret de cette clé réside dans le fait qu'un utilisateur espion ne peut pas determiné a et b, nescéssaire pour trouver K, ce problème pour l'espion reviendrais à résoudre le problème du logarithme discret. 
\end{enumerate}

\paragraph{Exemple}
PEUT ÊTRE : https://www.youtube.com/watch?v=yDXiDOJgxmg
https://jeremykun.com/2014/03/31/elliptic-curve-diffie-hellman/
\end{comment}
\subsection{Attaque de l'homme du milieu}

\subsubsection{Principe}

La plus grande faille de ce protocole réside dans l'attaque de l'homme du milieu, cette attaque repose sur la modification de trames entre les deux utilisateurs utilisant le protocole de Diffie-Hellman.\\
Lors du protocole, l'attaquant choisit aléatoirement \(a'\) et \(b'\) et intercepte le premier message d'Alice vers Bob, il connaît alors les données publiques \(A\), \(g\) et \(n\). Il est donc en mesure de calculer \(A' = g^{a'} \mod n\) et envoie ce \(A'\) à Bob en se faisant passer pour Alice. \\

Ensuite, il intercepte le message de Bob vers Alice contenant B, il calcule alors \(B' = g^{b'} \mod n\) et l'envoie à Alice se faisant passer pour Bob. À ce moment, Bob et Alice croient communiquer directement l'un avec l'autre partageant une clé privée, sauf que ce n'est pas le cas car en pratique ils partagent tous deux une clé avec l'attaquant qui fait intermédiaire et intercepte toutes les communications. 

\subsubsection{Exemple}
\begin{enumerate}
    \item Alice choisit \(a=9\), \(n=29\) et \(g=7\),puis calcule \(A\) : 
    \[A=7^9 \equiv 20 \mod 29\] \\
    Elle envoie en clair à Bob \(n, g\) et \(A\), c'est à ce moment que Eve qui écoute la conversation, intercepte le message et envoie un autre message à Bob similaire à celui de Alice à la seule différence que \(A\) est remplacé par \(A'\). \\
    Eve ayant choisi \(a'= 6\) on a \\
    \[A'= 7^6 \equiv 25 \mod 29\]
    \item Bob choisit \(b = 17\) puis calcule B :
    \[B=7^{17} \equiv 24 \mod 29\] \\
    Il envoie \(B\) en clair à Alice, Eve intervient à nouveau pour intercepter et remplacer \(B\) par \(B'\) \\
    Eve ayant choisi \(b'= 22\) on a \\
    \[B'= 7^{22} \equiv 7 \mod 29\]
    puis Bob calcule la clé K1 qu'il croit partager avec Alice (mais qui n'est connue que d'Eve)
    \[K1=25^{17} \equiv 23 \mod 29\]
    \item C'est maintenant au tour d'Alice de calculer la clé K2 qu'elle partagera elle aussi avec Eve :
    \[K2=7^{9} \equiv 20 \mod 29\]
    \item Les deux utilisateurs ont à présent chacun les secrets (\(K1\) et \(K2\)) qu'ils partagent avec Eve qui est ainsi en mesure de lire toutes les communications qui pourraient être chiffrées entre Alice et Bob, de les modifier et de les chiffrer avec l'autre clé pour tout de même faire parvenir les messages. Cette vulnérabilité est due au fait que les participants à l'échange de clés ne sont pas authentifiés.
\end{enumerate}

Il est possible, pour éviter ce type d'attaque, d'authentifier les échanges par le biais de signatures numériques. Par exemple, Alice et Bob pourraient utiliser RSA et une fonction hachage (telle que SHA-256) pour signer et vérifier toutes les trames envoyées et reçues lors de l'exécution du protocole Diffie-Hellman. Les clés publiques utilisées pour les signatures sont connues par Eve, qui peut toujours vérifier les signatures, mais n'ayant pas en sa possession les clés privées, elle n'est plus capable de modifier les données qui transitent sur le réseau.

\subsection{Problème du logarithme discret}

Si un utilisateur espion cherche à retrouver la clé secrète qu'Alice et Bob partagent sans pouvoir utiliser l'attaque de l'homme du milieu, alors il sera contraint de résoudre le problème du logarithme discret. Il n'existe pas (encore) d'algorithmes capables de résoudre ce problème en un temps raisonnable. Dans cette partie nous allons nous donner les définitions de ce problème ainsi que de sa variante sur les courbes elliptiques.

\subsubsection{Définition du problème}

Soit \(G\) un groupe cyclique d'ordre \(n\) et \(g\) un générateur de ce groupe, pour tout \(x \in G\), il existe un entier \(k\) (il est unique entre 0 et n - 1) tel que
\[x = g^k\]
Le problème est, connaissant \(g^k\), de trouver l'entier \(k\).

\subsubsection{Le logarithme discret avec les courbes elliptiques}

Nous l'avons vu, dans le cadre du protocole Diffie-Hellman, nous cherchons à rendre le problème du logarithme discret le plus difficile possible. Il s'avère que rendre ce problème difficile avec des courbes elliptiques demande l'utilisation de nombres moins grands. \\

En connaissant une courbe elliptique et deux points \(P\) et \(Q\) tels que \(P\) est d'ordre \(n\) et que \(Q = kP\) avec \(k \leq n\) sur cette courbe, le problème est de trouver l'entier \(k\).

\paragraph{Références \\}
\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/\%C3\%89change_de_cl\%C3\%A9s_Diffie-Hellman} \\
\url{https://www.venafi.com/fr/blog/en-quoi-les-echange-de-cles-diffie-hellman-et-rsa-different-ils}
\url{http://www.bibmath.net/crypto/index.php?action=affiche&quoi=moderne/difhel} \\
\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Groupe_(math\%C3\%A9matiques)} \\
\url{http://www.acrypta.com/telechargements/fichecrypto_205.pdf} \\
\url{http://unemainlavelautre.net/concours_examens/agregation_interne_2019_maths_lecons_et_exercices/agregation_interne_oral_101_groupes_monogenes_groupes_cycliques_exemples.pdf} \\
\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Cryptographie_sur_les_courbes_elliptiques} \\
\url{http://math.univ-bpclermont.fr/~rebolledo/page-fichiers/projetMichael.pdf} \\
\url{https://trustica.cz/en/2018/05/17/elliptic-curve-diffie-hellman-key-exchange/} \\
\url{https://www.di-mgt.com.au/public-key-crypto-discrete-logs-1-diffie-hellman.html} \\
\url{https://www.johndcook.com/blog/2017/01/12/safe-primes-sylow-theorems-and-cryptography/} \\
\end{document}

